【颱風山竹】巨風陽江核電站附近登陸 港府討論一旦出事應對方法

超強颱風「山竹」逼近，廣東省沿海一帶核電設施安全亦受關注，料會於陽江市中心登陸，附近正正有一座新核電廠。

香港大學地理學系前兼任講師、工黨成員梁啟智就撰文指，相比港珠澳大橋能否抵擋風力，更擔憂廣東省沿岸四個核電站的安全，他指以山竹靠近廣東省時的預計風速估計，台山核電站和陽江核電站最值得注意。

港府曾討論一旦出事應對方法，將參照「大亞灣應變計劃」。

陽江核電站回覆《香港01》查詢時就表示，自9月12日起，已開展三防（防颱風、防洪水、防暴潮）專項檢查，及模擬演練等措施，做好最充分準備防抗超強颱風山竹；又指為確保反應堆安全，核電站有自然災害下應急預案，會根據颱風級別和距離，採取積極保守控制策略。

陽江核電廠曾瞞報事故

梁啟智表示，山竹吹襲同時，美國東部亦正受颶風侵襲，預計會受影響的六個核電站中， 賓士域核電站（Brunswick Nuclear Generating Station）已經關機，有報道稱廠方已多派人員留守準備應付突發狀況。

他又指，中國每年都報道核電站如何應對颱風威脅，但境外就曾報道，陽江核電廠2015年發生違規操作，涉案人員則隱瞞不報，事件則根據國際原子能機構的國際核事件分級，被評定為核電站1級運行事件，梁啟智說：「正因有此前嫌，公眾難免對當地有沒有做好應急措施和萬一出事會否通報，有所擔憂。」

梁啟智又表示，「核電站萬一出事，輻射不會理邊界。」如內地「有民主制度，有新聞自由的保障」，市民才可提早防範，「不用好像前蘇聯的烏克蘭一樣，核電廠爆了還搞露天巡遊慶祝過節。」

陽江核電：已進行檢查及演練

陽江核電站發言人回應《香港01》時表示，「從思想上、措施上、行動上按照高標準嚴要求」，全面開展三防（防颱風、防洪水、防暴潮）專項排查和模擬機演練等，為抗防「山竹」，做好最充分的準備。

發言人指，陽江核電9月12日對1至6號機組廠房內外和廠區防颱措施進行細致檢查，確保所有防颱措施到位；9月13日上午，陽江核電基地應急指揮部則召開防抗超強颱風「山竹」專題工作會議，部署各部門、單位防颱響應行動；13日晚，核電站運行執照人員、相關現場人員又進行模擬機演練，加強相關人員操作的熟練度，確保機組安全，而演練是根據《自然災害下機組控制策略導則》設計。

發言人又稱，陽江核電站選址時，分析過附近300至400公里範圍內歷史最強颱風，設計上保留了足夠防洪裕量，而核電站廠房結構構剛度大、強度高、具有足夠的安全性；防波堤亦採用了包絡設計，考慮到設計基準洪水位、最大颱風浪及相應風速下的越浪量；此外，核電站亦有自然災害下應急預案。

港府按「大亞灣應變計劃」應對

據了解，因應超級颱風「山竹」，早前由保安局局長李家超主持的跨部門會議上，亦曾討論過廣東省沿岸核電設施一旦出現事故的應對措施。保安局晚上回覆《香港01》查詢時強調，陽江核電站等廣東省沿岸核電設施位於香港境外，港府對於其應對措施無法控制，但若這些核電站若出現核事故，會參照為應對大亞灣核電站事故而制定的「大亞灣應變計劃」處理。根據計劃，大亞灣20公里範圍內的平洲所有人員會撤離，天文台、機電工程署、水務署等相關部門，也會持續監測食水、空氣質素；換言之，一旦其他廣東省沿岸核電站出現事故，亦會按照該計劃標準處理。

中電控股持陽江核電站17%股權

陽江核電站位處香港西南偏西約200公里，中電控股持有17%股權。香港天文台預測山竹明日下午會約陽江市中心以東約60公里登陸，其時仍屬超強颱風級別。

發言人又稱，陽江核電站選址時，分析過附近300至400公里範圍內歷史最強颱風，設計上保留了足夠防洪裕量，而核電站廠房結構構剛度大、強度高、具有足夠的安全性；防波堤亦採用了包絡設計，考慮到設計基準洪水位、最大颱風浪及相應風速下的越浪量；此外，核電站亦有自然災害下應急預案。

死得啦 , 附近300-400公里最勁都係溫黛 , 山竹勁過溫黛咁就炒硬

澳門死先

陽江核電站發言人回應《香港01》時表示，「從思想上、措施上、行動上按照高標準嚴要求」

我屌你老母呀

不要分太細 , 大家都是輻射人

聽日落街賣N95口罩 聲稱可以放輻射塵
後日可以用核爆價買樓

陽江核電站發言人回應《☭香港01☭》時表示，「從思想上、措施上、行動上按照高標準嚴要求」

依家支國 係唔係都加思想2隻字

入左碘片未？

香港政府班廢官唔會應付到呢種災難，自求多福吧

爆左鑊嘅話
樓價跌幾多

明顯為港共手上嘅樓啦，唔通為你班蟻民唸咩

fallout: hong kong

2018 release

沒有香港人 沒有大灣區人 只有輻射人
遵循黨的輻射一體化建設 打造全球新地標

利申：期望攬炒

真係要等美軍打救

支那輻射無害

拍套片扮live話香港無事 , 實情係一早飛走左

出事一定唔會講

本身經濟已經差
如果核電站爆鳩埋,仲要撞啱係廣東呢啲歷史上特別多反骨仔嘅地方
再加埋啲新仇舊恨嘅話,支共都咪話唔頭痕

所以香港人